%@P:exocorcp
%@Dif:2
Voici les notes d'un élève de 4\ieme\ en mathématiques.
\begin{description}
\item[1\ier\ trimestre] 15\kern5mm 10\kern5mm 8\kern5mm 13\kern5mm 10
\item[2\ieme\ trimestre] 13\kern5mm 9\kern5mm 7\kern5mm 14\kern5mm 13\kern5mm 16
\item[3\ieme\ trimestre] 12\kern5mm 15\kern5mm 17\kern5mm 14\kern5mm 12
\end{description}
\begin{myenumerate}
  \item Calcule sa moyenne pour chacun des trois trimestres.
  \item Calcule la moyenne des moyennes des trois trimestres.
  \item Calcule la moyenne de l'ensemble de ses notes sur son année de 4\ieme.\\Que remarque-t-on ?
\end{myenumerate}
%@Commentaire: Travail intéressant sur la définition d'une moyenne sur
%un bulletin.
%@Correction:
\begin{myenumerate}
\item\hfill\newline
  \begin{center}
    \begin{tabular}{c|c|c}
      1\ier\ trimestre&2\ieme\ trimestre&3\ieme\ trimestre\\
      \hline
      $15+10+8+13+10=56$&$13+9+7+14+13+16=72$&$12+15+17+14+12=70$\\
      $56\div5=11,2$&$72\div6=12$&$70\div5=14$\\
    \end{tabular}
  \end{center}
\item $11,2+12+14=37,2$. Donc la moyenne des moyennes des trois
  trimestres est $37,2\div3=12,4$.
\item $56+72+70=198$. Donc la moyenne de l'ensemble des notes est
  $198\div16=12,375$.
  On remarque que ce n'est pas la même moyenne que la moyenne des
  moyennes des trimestres.
\end{myenumerate}